好文共享—弱智的人渣 - 馮睎乾

弱智的人渣 - 馮睎乾
近日股市暴跌，某報說「港股跌幅急劇或與近期政局有關」，被網民恥笑。這是蠢，沒什麼大不了。誰知日前大埔車禍後，有人變本加厲，大做文章，居然怪罪2014年佔領事件，這不但蠢，簡直賤。
那篇奇文叫〈金鐘的蝴蝶與大埔的龍捲風〉，作者屈穎妍。一開始便拋書包說「十三世紀時，日耳曼詩人佛萊登寫了一首民謠《For Want of a Nail》」，繼而抄大段英文，說是「內容」，再抄網上中譯。胡亂抄了一堆後，她說以前在「哲學課唸到這民謠」，教授用它來說明「細節決定成敗」，繼而扯上「蝴蝶效應」（所謂「一隻亞馬遜森林的蝴蝶，拍幾下翅膀，會引起兩周後德州一場風暴」），最後千里結穴，說佔中釋放人的獸性，導致日前乘客責罵司機，釀成慘劇。
但書包，並不是這樣拋的。首先，佛萊登（Freidank）寫的是訓喻詩而非民謠，而屈穎妍引的英文，只是後人受佛萊登啟發的二創，詩人寫的是中古高地德語，內容跟她所引也不盡相同。本文並非講德國文學，細節不談，只想指出：屈穎妍的腦筋如何混亂，態度如何馬虎，單看首句已一清二楚。
其次，蝴蝶效應不必用西方詩歌解釋，中國有句話叫「魯酒薄而邯鄲圍」（莊子語）。據陸德明《釋文》，楚宣王會見諸侯，魯恭公後至而酒薄，楚王怒，對魯公無禮，魯公不忿，拂袖而去，楚王一怒而發兵攻魯；梁惠王一直想打趙國，但擔心楚國救趙，現在見楚魯交戰，於是乘機攻趙，包圍邯鄲。順着這條因果鏈上溯，邯鄲被圍，原因正是魯酒薄。這不是蝴蝶效應嗎？愛國人士屈穎妍，似乎不懂中國文化。
但屈人作家最愚蠢、最下流的錯誤是：不論Freidank莊子或蝴蝶效應，都不是用來加罪於人的工具。Freidank和莊子只想藉寓言說明世事輾轉變化，禍福詭譎難測。屈穎妍說法官要查車禍，「請由佔中事件查起」，卻不知道美國聯邦最高法院首席大法官John G. Roberts曾引用諺語「For want of a nail」，說明法庭裁決須講「近因」，只考慮合理的因果關係，而非無限上溯責任。按照屈人作家的偉論，豈非事事追究宇宙大爆炸？
把牽涉十九條人命的慘劇，涼薄地拿來做政治文宣，連某報和《環時》也沒勇氣做，但屈穎妍不但做了，還用最愚蠢的方式做，不但超越人類道德底線，簡直超越中共底線。但整篇文最令我震驚的，是她居然上過哲學課！不知哪位教授如此不幸，門下出了這隻敗類？

咁佢真係姓屈

理鳩你，5毛維穩費已袋

智障得罪你們?
點解要將屈賤人比喻做弱智人士?

咪係，侮辱智障人士

對唔住我錯，我唔應該侮辱智障